\subsection{Уравнение колебаний бесконечной струны (стержня). Задача Коши с начальными условиями. Формула Даламбера. Характеристики.}
\label{DalamberFormula}

%autor: Сеня


\paragraph{Решение уравнения колебаний бесконечной струны и получение формулы Даламбера.}
Имеем уравнение:
\begin{gather}
	u_{tt} - a^2 u_{xx} = 0, \label{kernel_prob} \\
	u |_{t = 0} = u_0(x), \quad u_t|_{t = 0} = u_1(x).
\end{gather}

Докажем лемму.

\textsc{Лемма.} Для того чтобы функция $u(x, t)$ была решением уравнения, необходимо и достаточно, чтобы она имела представление 
\begin{equation} \label{represofsol}
	u(x, t) = f(x - at) + g(x + at),
\end{equation}

\textsc{Доказательство.} Функция \eqref{represofsol} удовлетворяет уравнению \eqref{kernel_prob}, т.к. 
\begin{equation*}
	\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = a^2 f''(x - at) + a^2 g''(x + at) = a^2 \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}.
\end{equation*}

Обратно, пусть функция $u(x, t)$ удовлетворяет уравнению \eqref{kernel_prob}, представим это уравнение в каноническом виде. Дифференциальные уравнения характеристик\footnote{Объясню в следующем параграфе} имеют вид 
\begin{gather*}
	\frac{u_{tt}}{u_{xx}} = a^2 \\
	\frac{d t^2}{d x^2} = a^2 \\
	\frac{dx}{dt} = - a, \quad \frac{dx}{dt} = a,
\end{gather*}
заменим переменные
\begin{equation*}
	\xi = x - a t, \quad \eta = x + a t
\end{equation*}
это приводит уравнение к каноническому виду
\begin{equation*}
	\frac{\partial^2 \tilde{u}}{\partial \xi \partial \eta} = 0.
\end{equation*}

Интегрируя это уравнение по $\xi$, получим
\begin{equation*}
	\frac{\partial \tilde{u}}{\partial \eta} = \chi(\eta),
\end{equation*}

Запишем функцию $\tilde{u}$, проинтегрировав по $\eta$:
\begin{equation*}
	\tilde{u}(\xi, \eta) = \int^{\eta} \chi(\eta') \, d\eta' + f(\xi) = f(\xi) + g(\eta).
\end{equation*}

Переходя к старым переменным $x$ и $t$ из последнего представления убеждаемся, что предположение верно. Лемма доказана.  


Вернемся к решению уравнения \eqref{kernel_prob}. Для того чтобы решение удовлетворяло начальным условиям, необхолимо, чтобы
\begin{equation*}
	f(x) + g(x) = u_0(x), \quad -a f'(x) + a g'(x) = u_1(x)
\end{equation*}
т.е. 
\begin{equation*}
	f(\xi) + g(\xi) = u_0(\xi), \quad g(\xi) - f(\xi) = \frac{1}{a} \int_{0}^{\xi} u_1(\xi') \, d\xi' + C,
\end{equation*}
решая относительно $f$ и $g$ найдем
\begin{align*}
	f(\xi) = \frac{1}{2} u_0(\xi) - \frac{1}{2 a} \int_{0}^{\xi} u_1(\xi') \, d\xi' - \frac{C}{2}, \\
	g(\eta) = \frac{1}{2} u_0(\eta) + \frac{1}{2 a} \int_{0}^{\eta} u_1(\xi') \, d\xi' + \frac{C}{2}.
\end{align*}

Подставляя полученные выражения в \eqref{represofsol}, получаем формулу Даламбера
\begin{equation*}
	u(x, t) = \frac{1}{2} [u_0(x + a t) + u_0(x - a t)] + \frac{1}{2 a} \int_{x - a t}^{x + a t} u_1(\xi) \, d\xi.
\end{equation*}

\paragraph{Про характеристики.}
